\documentclass[11pt,halfparskip]{scrartcl}

\usepackage[a4paper,left=2cm,right=2cm,top=2cm,
bottom=3cm,bindingoffset=5mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[]{listings}
\lstset{literate={Ü}{{\"U}}1}
\usepackage{amssymb, amsmath, graphicx} 
\usepackage{caption}
\usepackage{url}
\usepackage{underscore}
\usepackage[pdfpagelabels,
pdfstartview = FitH,
bookmarksopen = true,
bookmarksnumbered = true,
linkcolor = black,
plainpages = false,
hypertexnames = false,
citecolor = black] {hyperref}
\title{}
\date{}
\usepackage[headsepline]{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\clearscrheadfoot
\cfoot{\pagemark}

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{logo.png}\par\vspace{1cm}
	{\scshape Fakultät für Mathematik und Informatik  \par}
	\vspace{5cm}
	 \hrule\par\rule[-0.65em]{0pt}{2em}
    {\Huge Lastenheft}
    \hrule\par\rule{0pt}{1.35em}
	\vspace{0.5cm}
	{\scshape Gruppe dm18a\par} 
	\vspace{3cm}

	
	\begin{tabular}{cp{7.5cm}}

		\rule{0mm}{5ex}\textbf{Mitglieder:} & Felix Cäsar Madorskiy\newline  
		Victor Jüttner\newline
		Katharina Waxweiler \newline
		Till Mahlburg\newline
		Magnus Winkler\newline
		Tom Winter\newline
		Julia Sobol \\
		\rule{0mm}{5ex}\textbf{Betreuer:} & Dorian Merz\newline
		Martin Czygan \\
		
	\end{tabular} 

	\vfill

\end{titlepage}
\ihead{dm18a, Julia Sobol}
\ohead{23.November.2018}

\tableofcontents

\newpage

\section{Visionen und Ziele}

Semantische Netzwerke ermöglichen vernetzte Zusammenarbeit und intelligente Entscheidungsfindungen, die jenseits der Möglichkeiten des aktuellen Internets liegen. Durch die Verknüpfung von Webseiten und Datenbanken über eine Reihe semantischer Anwendungen können Computer effizient auf Anfragen von Benutzern reagieren – und so inhaltlich bessere Ergebnisse liefern. Suchmaschinen können so ihre Anzeigen ansprechender nach Relevanz sortieren, gegebenenfalls direkt auf gesuchte Frage antworten oder zusätzliche Informationen bieten. Wir erweitern die Suche nach Büchern aus der Universitätsbibliothek Leipzig (UB) um eine Geolokalisierung. Dem Nutzer wird auf einer Karte angezeigt, in welchem Bibliotheksstandort sich das gesuchte Werk befindet und ob es dort verfügbar ist. Weiter möchten wir für ausgewählte Standorte die Lokalisierung eines Buches innerhalb der Bibliothek ermöglichen, um so die Suche zu vereinfachen.

\section{Rahmenbedingungen und Produkteinsatz}

Die aktuelle Suche der UB liefert noch keine weiterführenden Informationen zu den Inhalten. Unsere Suchmaschine, die eine Ortung anbietet, richtet sich an diejenigen, die die jetzige Suche schon verwenden und insbesondere an User, die nicht ortskundig sind oder nicht alle Bibliotheksstandorte kennen. Mit der benutzerfreundlichen Webanwendung kann die Suche von jedem beliebigen Endgerät gestartet werden.

\section{Kontext und Überblick}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{usecase.png}
\captionof{figure}{Use-Case Diagramm}
\label{fig:suche}
\end{center}


\section{Funktionale Anforderungen}
Die funktionalen Anforderungen werden in die einzelnen Seitenansichten eingeteilt. Zuerst werden die Muss-Ziele vorgestellt und anschließend optionale Kann-Ziele erläutert.

\subsection{Erforderlich}
Diese Ziele sind erforderlich für die vollständige Nutzbarkeit des Produktes und müssen demzufolge komplett implementiert werden.

\subsubsection{Suche}

\begin{description}
\item \textbf{/LF0110/ Eingabe} \\
Ein Nutzer kann einen Suchbegriff in die Suchzeile eingeben.

\item \textbf{/LF0120/ Suche } \\
Nachdem der Nutzer einen Suchbegriff eingegeben hat, kann er auf einen Button neben der Suchzeile drücken um die Suche zu starten. Daraufhin wird die Ergebnisliste angezeigt. Bei leerer Suchzeile hat es keine Wirkung, den Button zu klicken.

\end{description}

\subsubsection{Ergebnisliste}

\begin{description}
\item \textbf{/LF0210/ Liste} \\
Es werden Titeldatensätze angezeigt, die über den Suchbegriff gefunden wurden. Gefunden werden Treffer mit Übereinstimmung von Suchbegriff und Titel bzw. Suchbegriff und Autor. Angezeigt werden der Titel und der Autor.
\item \textbf{/LF0220/ Verfügbarkeitsanzeige} \\
Bei jedem Treffer wird angezeigt, ob der Titel zur Ausleihe verfügbar ist.
\item \textbf{/LF0230/ Detailansicht} \\
Ein Nutzer kann durch klicken auf einen Treffer zu der dazugehörigen Detailansicht wechseln.
\item \textbf{/LF0240/ Erneute Suche} \\
Ist der Nutzer unzufrieden mit seinen Suchergebnissen, hat er die Möglichkeit erneut zu suchen. Die Suchzeile mit der Eingabe zur aktuellen Suche und der Button zum Suchen sind im Kopf der Seite zu finden.

\end{description}

\subsubsection{Detailseite}

\begin{description}
\item \textbf{/LF0310/ Informationen zum Werk} \\
Auf der Detailseite werden zusätzlich zum Titel und dem Autor eines Titeldatensatzes auch das Erscheinungsjahr, der Link zum Katalogeintrag und, wenn vorhanden, ein Bild des Werkes angezeigt.
\item \textbf{/LF0320/ Verfügbare Exemplare} \\
Es werden alle Ausgaben des Titels, in der UB zu finden sind, angezeigt. Zu jeder Zweigstelle wird angezeigt ob es derzeit ausleihbar ist.

\item \textbf{/LF0330/ Lokalisierung der Bibliothek} \\
Es wird zusätzlich eine Karte angezeigt, welche die Standorte der Zweigstellen der UB, die den Titel führen, in Leipzig darstellt.
\item \textbf{/LF0340/ Lokalisierung innerhalb der Bibliothek} \\
Ein Nutzer kann auf eines der verfügbaren Exemplare oder eine der unterstützten Zweigstellen klicken, woraufhin ihm ein Raumplan der entsprechenden Bibliothek angezeigt wird. Der Bereich in dem sich das Exemplar befindet wird dabei markiert.

\end{description}

\subsection{Optional}
Folgende Features sind wünschenswert, müssen aber nicht zwingend implementiert werden. 
\subsubsection{Suche}

\begin{description}
\item \textbf{/LF0130/ Erweiterte Suche} \\
Ein Nutzer kann angeben, wonach gesucht wird. Möglichkeiten sind Titel, Autor, die Signatur oder die ISBN. Dies würde /LF0210/ verändern, da nur noch Treffer in der angegebenen Kategorie angezeigt werden.
\item \textbf{/LF0140/ Fehlererkennung} \\
Die Suche soll eine Korrektur oder Verbesserung falsch geschriebener Suchanfragen vorschlagen.
\item \textbf{/LF0150/ Filter} \\
Ein Nutzer bekommt die Möglichkeit, seine Suche nach verschiedenen Ergebnissen zu filtern. Denkbar wären z.B. Filter zur Verfügbarkeit, Zweigstellen, nach Autor oder Themenbereichen.
\end{description}

\subsubsection{Ergebnisliste}
\begin{description}
\item \textbf{/LF0250/ Entfernung} \\
Wenn eine Standortinformation des Nutzers vorhanden ist, wird die Entfernung zur nächsten Zweigstelle, in der der Titel verfügbar ist, angezeigt.
\item \textbf{/LF0260/ Sortierung} \\
Die Ergebnisliste soll nach verschiedene Kriterien sortierbar sein. Denkbar sind z.B. Verfügbarkeit, Entfernung oder Erscheinungsjahr.
\item \textbf{/LF0270/ Verlinkung auf relevante Suchen} \\
Es werden Links zu ähnlichen Suchen angezeigt, beispielsweise zur gleichen Suche mit zusätzlichem Filter nach Verfügbarkeit oder Autor.
\item  \textbf{/LF0280/ Autorenauswahl} \\
Ein Nutzer kann bei einem Suchergebnis den Autor auswählen und wird auf eine Autorenseite weitergeleitet.
\end{description}

\subsubsection{Detailseite}
\begin{description}
\item \textbf{/LF0341/ Regalgenaue Lokalisierung innerhalb der Bibliothek} \\
Der Punkt /LF0340/ wird für ausgewählte Zweigstellen der Bibliothek erweitert, sodass das Regal, in dem sich das gewählte Werk befindet, hervorgehoben wird.
\item \textbf{/LF0350/ Autorenauswahl} \\
Mit einem Klick auf den Autoren wird man auf eine Detailseite zum Autor weitergeleitet.
\end{description}

\subsubsection{Autorenseite}
\begin{description}
\item \textbf{/LF0410/ Anzeige von Stammdaten}\\
Es werden Stammdaten über den Autor angegeben, beispielweise Geburtsdatum oder Wirkungsorte.
\item \textbf{/LF0420/ Bibliographie mit Verfügbarkeiten} \\
Zudem werden die Werke des Autoren, welche in dem Katalog der UB sind, angezeigt. Diese Anzeige bietet die gleichen Möglichkeiten wie die Ergebnisanzeige in 4.1.2.
\end{description}


\section{Produktdaten und nichtfunktionale Anforderungen}
Auch hier folgt eine Einteilung in erforderliche Muss-Ziele und die optionalen Kann-Ziele.
\subsection{Erforderlich}
\begin{description}
\item \textbf{/LL0010/ Mobile Ansicht}\\
Die Seite muss auf gängigen Tablets und aktuellen Smartphones nutzbar sein. 

\item \textbf{/LL0020/ Erreichbarkeit der Seiten} \\
Jede der drei Seiten soll über einen konstanten Link erreichbar sein, so dass die Suche leicht geteilt werden kann und eine eventuelle Anbindung der Karte an den Katalog der UB leicht funktioniert.
\item \textbf{/LL0030/ Stabilität} \\
Der Service soll problemlos funktionieren und nicht durch Nutzereingaben abstürzen können.
\item \textbf{/LL0040/ Geschwindigkeit} \\
Die Suche soll nicht so langsam sein, dass es den Arbeitsfluss des Nutzers hindert.
\end{description}

\subsection{Optional}
\begin{description}
\item \textbf{/LL0050/ Barrierefreiheit} \\
Der Service soll Nutzer mit physischen oder technischen Einschränkungen bei der Benutzung unterstützen.

\item \textbf{/LL0060/ Multilingualität} \\
Der Service soll in mehreren Sprachen zur Verfügung stehen.
\item \textbf{/LL0070/ Hilfetexte} \\
Dem Nutzer werden Texte zur Beschreibung der verfügbaren Funktionen und dem Umgang damit angeboten.
\end{description}


\section{Qualitätsmatrix nach ISO 25010}

\begin{tabular}{|l|c|r|p{1.5cm}|@{ Spalte 3 }|}
 \hline
Qualitätsparameter & Ausprägung  \\
\hline 
Funktionalität  &  Hoch \\
 
Zuverlässigkeit    & Mittel \\

Benutzbarkeit & Hoch \\

Effizienz      & Mittel \\

Wartbarkeit & Mittel \\

Portabilität    & Mittel \\

Kompatibilität & Mittel \\

Sicherheit      & Niedrig\\


\hline
 \end{tabular}
 
\section{Lieferumfang und Abnahmekriterien}

\subsection{Lieferumfang}

Im Vordergrund des Lieferumfangs steht eine Webseite, welche auf mobilen Geräten und Computern benutzt werden kann.
Das Backend wird mindestens den Datenbestand der UB nutzen um nach Büchern zu suchen.
Eine vollständige Dokumentation wird ebenfalls zur Verfügung gestellt.

\subsection{Abnahmekriterien}

Das Hauptabnahmekriterium ist eine funktionsfähige Webseite mit Suchmaschine und deren Ergebnissen, sowie den dazu geplanten Features. Dazu gehört ebenfalls, dass die genannten Muss-Ziele im Bereich der funktionalen und nicht-funktionalen Anforderungen erfüllt sind. Die Ausführung der Kann-Ziele wird nach ihrem Wert und verfügbaren Kapazitäten festgelegt. Zusätzlich soll die Funktionalität der einzelnen Module durch Tests verifiziert werden.

\section{Vorprojekt}

Im Rahmen des Vorprojektes werden wir unsere App in ihrer Grundversion umsetzten, welche bis zum ersten Release fertig gestellt werden soll.

Für einen ersten Prototypen wird eine Website mit einer trivialen Suchmaschine erstellt, welche Werke aus dem Datensatz anhand ihrer RVK-Signatur erkennt. Weiterhin soll die Verfügbarkeit eines gefundenen Objekts bei der UBL ermittelt und mit dem Werk angezeigt werden. Dabei wird auf einer Landkarte der Standort der UB, in dem sich das Werk befindet, angezeigt.

Hosting der Website sowie Packaging sollen nur eine Nebenrolle einnehmen.


\newpage
\section{Glossar}

\begin{description}

\item [Backend:] Der Teil einer Software, die nicht für den Benutzer sichtbar ist.

\item [Datenbank:]
Das Ergebnis aus der Zusammensetzung von eines Datenbankmanagementsystems (DBMS) und der zu verwaltenden Daten. Datenbanken dienen der effizienten, widerspruchsfreien und dauerhaften Speicherung großer Datenmengen und Verwaltung dieser.

\item [Deployment:]
Umfasst alle Prozesse zur Installation und Konfiguration von Software auf PCs.

\item [Feature:] Eine Funktion einer Software.

\item [Hosting:]
Das Unterbringen von Webseiten auf Webservern eines Internet Service Providers.

\item [Internet Service Providers:]
Ein Anbieter von Leistungen für die Nutzung des Internets.

\item [ISBN:] Steht für Internationale Standard Buchnummer. Bezeichnet ein Buch weltweit eindeutig.

\item [Maschinenlesbarkeit:]
Die Eigenschaft nicht nur von Menschen, sondern auch von Maschinen lesbar zu sein.

\item [Packaging:]
Vereinigung aller Softwareteile und Dokumentationen zu einer Form, welche zum Auslieferung gedacht wurde und beim Deployment zum Einsatz kommt.

\item [physische Einschränkungen:]
Bezeichnet jede Form der körperlichen Behinderung, wie Lähmung eines Beines oder Armes, Blindheit und Taubheit.

\item [RDF, SPARQL:]
Steht für Resource Description Framework und SPARQL Protocol And RDF Query Language. Dabei ist RDF eine Art der Formulierung von logischen Aussagen über beliebige Ressourcen und SPARQL eine Abfragesprache, um auf RDF-Daten zu durchsuchen.

\item [Ressource:]
Eine Ressource ist alles worüber wir sprechen können.

\item [Signatur in der UB:] Identifiziert einen Titel eindeutig im Bestand der UB.

\item [URI, URL:]
Steht für Uniform Resource Identifier und Uniform Resource Locator. Eine URI ist eine Zeichenfolge zur Identifikation einer Ressource. URLs sind die häufigste Unterart von URIs und identifizieren eine Ressource über die verwendete Zugriffsmethode.

\item [semantische Verknüpfung:]
Eine Methode Beziehungen zwischen Objekten zu beschreiben.

\item [technische Einschränkungen:]
Bezeichnet jede negative Form der Abweichung von einer durchschnittlichen Arbeitsumgebung, wie langsamer Internetzugang oder geringer Speicherplatz.


\end{description}



\end{document}
